\chapter{ФОРМАЛЬНЫЕ МОДЕЛИ ИЗУЧЕНИЯ И ПЕРЕВОДА ЗНАМЕННЫХ ПЕСНОПЕНИЙ } \label{chapt2}


\textcolor{red}{TODO: поподробнее обосновать почему мы это решили делать (поставить задачу на основе выводов из I главы) }


Формально знаменную нотацию можно сравнить с языком, так как она содержит свой алфавит (знамена) и правила употребления этих знамен. Сохранившиеся двоезнаменные рукописи являются прямым аналогом параллельных корпусов текстов, что позволяет исследовать возможность применения методов машинного перевода для знаменных рукописей.

В этой главе рассмотрим мозможность описания знаменных песнопений с математической точки зрения, а также современные методы машинного перевода.



\section{Математические модели изучения естественных языков} \label{sect2_1}

Анализ существующих подходов
5-7 страниц

\textcolor{red}{TODO: сократить, слишком много общеизвестных фактов}


\subsection{N-граммная языковая модель} \label{subsect2_1_3}


N-граммы --- это традиционный объект исследования компьютерных лингвистов. Первое практическое применение N-граммы получили в программах определения языков, на которых написаны тексты, проверки правописания, а затем уже в технологиях статистического машинного перевода.


При построении баз данных современных статистических систем перевода создаются массивы N-грамм (чаще всего пентаграмм). Для этих массивов в рамках технологий статистического машинного перевода используются параллельные двуязычные корпуса предложений. Для каждой пары предложений строятся N-граммы на одном языке, которым соответствуют (по месту в соответствующем предложении) N-граммы на другом языке. 

Далее проводился подсчет количества N-грамм которые встречаются в параллельном корпусе предложений. В случае, если N-грамме на одном языке соответствует несколько N-грамм на другом языке, то выбирается наиболее частотная N-грамма.

Типовой алгоритм работы статистического переводчика следующий. На вход модуля перевода подается документ на языке оригинала, который сразу же разбивается на предложения. Для каждого предложения строятся N-граммы и выполняется поиск их переводов на другой язык. В случае если перевода какой-то N-граммы не удается обнаружить, ищется соответствующая (N-1)-грамма и выполняется поиск ее перевода и т. д. Если программа не обнаруживает перевод даже для биграммы, выполняется поиск слова в словаре переводов слов. Если возникает ситуация, что какое-либо слово не переводится таким образом, то оно остается на языке оригинала или (в некоторых системах) производился псевдоперевод (транслитерация и т. п.). После перевода всех предложений документ форматируется по шаблону и выводился пользователю как результат.

Модель N-граммы является одной из самых популярных синтаксических моделей естественного языка. Она была предложена в середине 1980-х гг.  Ф. Джелинеком \cite{bib5}, является статистической и ее цель состоит в оценке вероятности появления цепочки слов $W=(w_1, w_2, ... , w_q)$ в некотором тексте.

N-грамма –  это последовательность из n элементов (например, слов),  а n-граммная модель языка используется для предсказания элемента в последовательности, содержащей n-1 предшественников. Эта модель основана на предположении,  что вероятность какой-то определенной n-граммы, содержащейся в неизвестном тексте,  можно оценить,  зная,  как часто она встречается в некотором обучающем тексте.

Вероятность $P(w_1, w_2, ... , w_m)$ можно представить в виде произведения условных вероятностей:

\begin{equation}
 P(w_1, w_2, ... , w_m) = \prod\nolimits_{i = 1}^{m}P(w_i|w_1, w_2, ... , w_m)    
\end{equation}


    
Отсюда видно,  как можно легко аппроксимировать $P(W)$ при ограниченном  контексте длиной $n-1$: 

\begin{equation}
    P(w_1, w_2, ... , w_m) \cong \prod\nolimits_{i=1}^m  P(w_i|w_{i-n+1}, w_{i-n+2}, ... , w_{i-1}), n>1    
\end{equation}

[TODO: нужно переписать этот абзац]

Оценить вероятность появления слова в зависимости от всей предыдущей
цепочки пока что не представляется возможным вследствие вычислительной
сложности задачи. Выбор значения $n$ существенно влияет на количество
возможных параметров, которыми должна обладать модель, чтобы
максимально приблизиться к $|W^n|$ , где $W^*$ – это ряд слов в языковой модели из
словаря. Так 3-граммная модель со словарем 100000 слов теоретически может
содержать до $100000^4 =10^{20}$ параметров. Поэтому в n-граммной модели языка
вероятность появления каждого слова считается функцией от предшествующих
n-1 слов и на практике используют значения n в пределах от 1 до 3. 


Вероятностные значения n-граммных моделей основываются на максимальной вероятности событий,  вычисленных в контексте обучающего текста.  Так условная вероятность появления триграммы в тексте может быть вычислена следующим образом: 

\begin{equation}
P(w_i| w_{i-1}, w_{i-2}) = \dfrac{C(w_{i-2},w_{i-1}, w_i)}{C(w_{i-2},w_{i-1})}  
\end{equation}

где $C$ – количество наблюдений данной последовательности слов в тексте. 

На практике обучающие данные всегда неполны, то есть значительная часть теоретически возможных n-грамм либо вообще отсутствуют, либо встречается слишком редко для того, чтобы можно было применить стохастические методы для оценки вероятности их появления. Если такая n-грамма встретится во время работы, то правильный вариант распознавания будет отклонен или его вероятность будет существенно занижена. Таким образом,  не целесообразно принимать значения вероятностей всех необнаруженных последовательностей равным нулю.  Поэтому были разработаны методы сглаживания вероятностных параметров языковых моделей. \cite{Katz}


\begin{enumerate}
    \item Метод сглаживания Лапласа
    
    Это самый простой способ сглаживания. Он заключается том, что ко всем элементам матрицы (триграммам) прибавляют единицу и затем нормализуют. Коэффициент нормализации учитывает добавленные элементы. 
    
    \begin{equation}
    c_i^* = (c_i+1)*\dfrac{N}{N+V}  
    \label{f_laplas}
    \end{equation}
    
    
    Где $c_i$ – исходное количество триграммы в тексте, $N$ – исходный коэффициент нормализации, и $V$ – число уникальных слов в тексте. Таким образом, формула \ref{f_laplas} преобразуется следующим образом: 
    
   \begin{equation}
   P_{lap}(w_i| w_{i-1}) = \dfrac{C(w_{i-1},w_{i})+1}{C(w_{i-1})+|V|}  
   \end{equation}
    
    Данный метод сглаживания дает не всегда хороший результат. Проблема в том, что вероятность «смещается» в сторону редкой N-граммы. Так, вероятность частых N-грамм часто недооценивается, в то время как вероятность редких N-грамм является завышенной. Даже если каждому элементу матрицы добавлять число меньше единицы, проблема не решается. Для преодоления этой проблемы разработано несколько альтернативных методов сглаживания.
    \textcolor{red}{[todo: дать ссылку на литературу]}
    
    \item Интерполяция
    
    В линейной интерполяции, N-граммные модели с различными порядками интерполированы линейным образом:
    
       \begin{equation}
       P_{int}(w_k| w_{k-N+1},...,w_{k-1}) = \lambda_0 P(w_k) +  \sum_{j=1}^{N-1}\lambda_jP(w_k| w_{k-N+1},...,w_{k-1})
       \end{equation}
    
    при этом должно выполняться условие:
    \begin{equation}
    \sum_{j=0}^{N-1}\lambda_j = 1
    \end{equation}
    
    где $С$ – количество наблюдений данной последовательности слов в тексте, $|V|$ –-число уникальных слов в тексте.
    
    Методы сглаживания
    \begin{itemize}
        \item Сглаживание Лапласа (add-one)
        \item Сглаживание Кнесера-Нея (Kneser-Ney)
        \item Сглаживание Виттена-Белла (Witten-Bell)
        \item Сглаживание Гуда-Тьюринга (Good-Turing)
        \item Интерполяция
        \item Метод - backoff
    \end{itemize}
    
\end{enumerate}


\subsection{Продукционные модели} \label{subsect2_1_4}


Под продукционными системами понимается метод формализации знаний, при котором знания представляются в виде организованного множества правил-продукций, преобразующих некоторую информационную структуру, моделирующую элементы реального мира. Правило-продукция имеет вид:

<условие применения> → <действие>,

где <условие применения> правила специфицируют некоторые требования к текущему состоянию информационной структуры, а <действие> содержит описание тех операций, которые нужно произвести, если структура удовлетворяет этим требованиям.

Такое определение продукционных систем позволяет отнести к их классу практически все рассматриваемые формальные системы, так как каждая из них в той или иной мере использует продукционный механизм. Так формальные языки описываются грамматиками, которые как компонент включают множество правил-продукций построения правильных цепочек в специфицированном алфавите, а все формальные системы вывода и доказательства содержат продукции, состоящие из аксиом и правил вывода. В продукционных системах информационная структура, подлежащая преобразованию, представляет собой некоторое декларативное знание, а правила продукции --- процедурное знание о предметной области.

Как правило, продукционные системы решают следующие задачи:

\begin{itemize}
    \item Определение возможной или необходимой ситуации (состояния), удовлетворяющей некоторому критерию, которая может быть получена из заданной начальной ситуации.
    \item Определение начальной ситуации (состояния), удовлетворяющей некоторому критерию, из которой может быть получена текущая ситуация.
    \item Отыскание алгоритма преобразования начальной ситуации в конечную.
\end{itemize}


\textbf{Вероятностные продукции.} Для представления знаний в виде вероятностных продукций используются понятия гипотезы, свидетельства и факта.

Гипотезой является утверждение, которое необходимо проверить или оценить. Под свидетельством понимается истинное или ложное утверждение, дающее оценку гипотезы.

Фактом является априорно истинное утверждение (аксиома) или доказанное утверждение, которое также может выступать в качестве свидетельства.

\textbf{Метод цен свидетельств.} Наиболее часто используется подход метод цен свидетельств (ЦС), согласно которому наилучшим считается свидетельство, имеющее наибольшее значение показателя ЦС, равного сумме влияний свидетельства на все множество гипотез. Влияние на гипотезу вычисляется как абсолютная разность между вероятностями гипотезы при наличии и отсутствии свидетельства.

Более простой подход для выбора свидетельства предложил Шортлиф (Shortliffe), который основан на использовании некоторой вероятностной величины $q$ в качестве коэффициента уверенности правила. После применения правила новое значение вероятности $p$ объекта доказательства (гипотезы) вычисляется по формуле $p+(1-p)*q$. Эта нестрогая, в смысле научного обоснования, формула, позволяет упростить процесс вероятностного вывода, заменяя необходимость предварительного сбора статистических данных \cite{bib41}.

В методике автоматизированной расшифровки знаменных песнопений используется метод цен свидельств, в котором используются правила, полученные из статистического машинного перевода.


\subsection{Синтагматическая модель текста} \label{sintagmatich_model}


\section{Базовые подходы к решению задачи машинного перевода} \label{system_mash_perevod}

\subsection{Типы систем машинного перевода} \label{types_of_system}

\subsection{Использование систем машинного перевода} \label{using_system}

\subsection{Возможность применения систем машинного перевода к знаменным песнопениям} \label{using_for_znamen}


\textbf{История развития систем машинного перевода и их современное состояние }

Данный способ перевода заключается в алгоритмической обработке исходного текста, в ходе которой происходит разбор сегментов, выделяются отдельные термины и отношения между ними, после чего осуществляется замена всех терминов на соответствующие термины целевого языка в нужной форме и взаиморасположении. Машинный перевод (MachineTranslation) применим только в очень узком контексте и требует значительного постредактирования переведенного текста \cite{bib22}.

В 1990 году Ларри Чаилдс (Larry Childs), специалист по машинному переводу, предложил следующую классификацию МП-систем \textcolor{red}{TODO: найти первоисточник}:

\begin{itemize}
\item FAMT (Fully-automated machine translation) --- полностью автоматизированный машинный перевод;
\item HAMT (Human-assisted machine translation) --- машинный перевод при участии человека;
\item MAHT (Machine-assisted human translation) --- перевод, осуществляемый человеком с использованием компьютера.
\end{itemize}


Автоматизированный (с участием человека) машинный перевод возможен только в условиях искусственно ограниченного, как по словарному запасу, так и по грамматике, языка. В качестве реального успешного проекта МТ-программы всегда называют немецкую систему Meteo, выполняющую перевод метеопрогнозов с французского языка на английский и обратно.


Начиная с конца 2005 года, системы машинного перевода, базирующиеся на статистическом подходе (а не на правилах конкретных языков), являются победителями в различных соревнованиях компьютерных переводчиков.

Для систем статистического перевода характерно использование массивов текстов, представленных одновременно двумя языковыми версиями (так называемых параллельных корпусов). Чем больше объем параллельного корпуса, а так же чем качественней перевод текстов, содержащихся в нем, тем лучше переводит статистический переводчик.


Другая классификация привязывается к особенностям программной реализации и использованию тех или иных специфических инструментов:  Машинный перевод. Это наиболее массовая и востребованная группа, представленная в основном самостоятельными приложениями, которые предназначены, как правило, для полностью автоматизированного перевода (FAMT), -- пользователю нужно лишь задать направление перевода и иногда его тематику. Главным требованием к продуктам данного класса является качество перевода, отчасти скорость процесса и прочие потребительские характеристики вроде удобства интерфейса, интеграции с другими средствами обработки документов (текстовыми процессорами, браузерами, почтовыми клиентами), развитые инструменты пополнения словарной базы;  Translation Memory. Продукты этого класса обычно позиционируются как вспомогательный инструментарий переводчика, что отождествляет их с упомянутыми MAHT. Суть их состоит в накоплении и повторном использовании эталонных переводов часто употребляемых лексических и грамматических конструкций. Обычно такие приложения применяются не для работы со связными текстами, а для решения частных технических задач (локализации программных продуктов, создание терминологических баз данных) либо промышленного перевода типовых документов (инструкций, договоров);  Контролируемый язык и машинный перевод на основе базы знаний. В таких системах реализован переход от свободного входного языка к контролируемому входному языку, что предусматривает определенные ограничения лексики, грамматики и семантики. Тем самым упрощается структура исходного текста, за счет чего повышается точность и качество перевода;  Инструменты для перевода в Интернете. К ним относят онлайновые службы, позволяющие работать как с фрагментами текста (собственно переводчики), так и с отдельными словами (словари). Преимущество данных инструментов состоит в том, что пользователь оперативно получает перевод непосредственно в окне браузера, без установки каких-либо дополнительных программных средств и, как правило, бесплатно. Некоторые компании, кроме того, предлагают услуги по машинному переводу с различной степенью участия человека и зависящей от этого стоимостью услуги.

Источник: \url{http://fullref.ru/job_119c8d0aa33044741bbecf24af1c23fc.html}



\textbf{База данных для хранения переводов }

Память переводов (ТМ - Translation Memory) – это база данных, где хранятся выполненные переводы. Технология ТМ работает по принципу накопления: в процессе перевода в ТМ сохраняется исходный сегмент (предложение) и его перевод. При обработке нового текста, поступившего на перевод, система сравнивает каждое его предложение с сохраненными в базе сегментами. Если идентичный или подобный исходному сегмент найден, то перевод этого сегмента отображается вместе с переводом и указанием совпадения в процентах. Слова и фразы, которые отличаются от сохраненного текста, выделяются подсветкой. Таким образом, переводчику остается перевести только новые сегменты и отредактировать частично совпадающие. Каждое изменение или новый перевод сохраняются в ТМ. В результате нет необходимости дважды переводить одно и то же предложение.

Несмотря на то что программы, оснащенные памятью перевода, называются системами автоматизированного перевода (CAT, computer-aided/assisted translation), их не следует путать с программами машинного перевода (machine translation) – память перевода ничего не переводит сама по себе, в то время как машинный перевод основан на генерации переводов по результатам грамматического разбора исходного текста.


\textbf{Комбинированные системы}

Технологии МП и ТМ друг друга дополняют, но никак не дублируют. Система МП готова к использованию сразу после установки (хотя это не исключает того, что в процессе работы пользователю захочется что-то изменить в словаре, алгоритмах перевода и т.п.). Систему ТМ необходимо специально настраивать на перевод текстов в какой-то конкретной области, и чем больше эти тексты друг на друга похожи (например, такая система используется для перевода стандартных договоров), тем меньше времени требуется для настройки.

Применение интегрированной технологии делает процесс перевода больших массивов документации управляемым и повышает его экономическую эффективность.

\subsection{Статистический машинный перевод} \label{subsect2_1_2}


\begin{figure} 
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{images/scheme_smt}
    \caption{Схема статистического машинного перевода} 
    \label{img:scheme_smt}  
\end{figure}


Статистический машинный перевод состоит из следующих компонентов:


\begin{itemize}
\item Языковая Модель

\begin{itemize}
\item согласно строке e, определить $P(e)$
\item назначает наибольшую вероятность наиболее частотным строкам (словам или фразам)  
\item вычисляется по одноязычному корпусу
\end{itemize}

\item Модель перевода
\begin{itemize}
\item учитывая пары строк $<f,e>$, определить $P(f|e)$ 
\item назначает наибольшую вероятность парам строк (слов или фраз) с одним значением
\item вычисляется по двуязычному корпусу
\end{itemize}


\item Алгоритм декодирования
\begin{itemize}
\item учитывая языковую модель, модель перевода и новое предложение f, найти перевод e как максимальное значение $P(e) \cdot P(f|e)$
\end{itemize}
\end{itemize}



В качестве теоретической основы технологии статистического машинного перевода используется модель, базирующаяся на теореме Байеса. Данная модель предоставляет возможности улучшить перевод, используя наиболее частотные словоупотребления на различных языках и учитывая в дальнейшем соответствующие частоты при переводе документа. Теорема Байеса в данном случае выражается простой формулой:

\begin{equation}
p(e|f) = \dfrac{p(e) \cdot p(f|e)}{p(f)}
\end{equation}

где $f$ --- определенный фрагмент оригинала (слово, $n$ слов, идущих подряд, предложение и т. п.), $е$ --- фрагмент перевода, $p(e|f)$ --- условная вероятность того, что переводом исходного фрагмента $f$ будет фрагмент $е$, $p(f|e)$ --- условная вероятность того, что переводу $е$ соответствовал исходный фрагмент $f$.

С помощью формулы Байеса формально записывается правило нахождения наиболее вероятного перевода:

\begin{equation}
 \arg\max_{e} p(e|f) =  \arg\max_{e} {p(e) \cdot p(f|e)}
\end{equation}


В приведенном выражении была проигнорирована вероятность  $p(f)$, так как она одинакова для любого исходного текста $е$. В идеале вероятность $p(e)$ пропорциональна тому, насколько велика частота появления конкретного фрагмента текста в массиве, представленном на языке перевода. Вероятность  $p(f|e)$ соответствует модели перевода. Грубо говоря, чем больше исходных текстов переводится в конкретный фрагмент  $е$, тем хуже качество перевода. Вероятность $p(e)$ определяется достаточно легко --- по массиву возможных фрагментов перевода. По сути такой подход позволяет разделить задачу на две части: вначале применить модель поиска подходящих предложений на языке перевода, в которых упоминаются те же понятия, что и на языке оригинала, а затем воспользоваться частотной оценкой вероятности $p(e)$, чтобы выбрать наиболее подходящий вариант перевода.

Общепринятая методология создания систем статистического машинного перевода охватывает такие основные этапы:

\begin{itemize}
\item создание корпуса параллельных документов;
\item создание корпуса параллельных предложений;
\item создание массивов параллельных N-грамм;
\item создание индексных файлов системы перевода, базирующихся на N-граммах; 
\item непосредственное создание модулей статистического переводчика.
\end{itemize}




\section{Формулирование задачи} \label{sect2_2}

Краткий обзор (а не подробное описание) и оценка подходов
Возможность использования лингвистических моделей

n-граммная модель, грамматики, продукционная модель
 
 Для реализации необходимо разработать информационные конструкции, создать информационные системы 
 
 Предложить объединить несколько подходов в одной методике. Сформулировать , что они могут дополнять друг друга (отдельный пункт)
 
 Компоновка --> компонентная методика
 
 1-2 страницы
 
 Ex: не было задачи ввода, оптимизация шрифтов
 
 показать сложность, почему было предложен смешанный подход

\section{N-граммная модель} \label{sect2_3}

Разработка модуля для автоматического перевода

\section{Модуль информационной поддержки пользователей} \label{sect2_4}
 
 Разработка моделей и специализированных музыграфических конструкций для информационной поддержки пользователей
 
 Перечень конструкций - частотный знаменник, нотный частотный словарь
 
 модели конструкций (теоретико-множественное описание) + схема БД
 
 неполный список для примера + ссылка на приложение
 
\section{Методика автоматизированной расшифровки знаменных песнопений} \label{sect2_5}


\subsection{Основные этапы методики} \label{subsect2_5_1}

Методика автоматизированной расшифровки знаменных песнопений носит модульный характер, который позволяет использовать ее целиком или отдельные ее компоненты, и включает следующие этапы (компоненты):


\begin{enumerate}
\item Выбор рукописей, на основании которых будет производиться расшифровка рукописей
\item Ввод рукописей в базу данных

\begin{enumerate}
\item Ввод крюковой рукописи в базу данных

\begin{enumerate}
\item Предварительная обработка рукописи
\item Ввод записей с помощью веб-приложения
\item Добавление записей из XML-файла
\item Проверка введенных данных
\end{enumerate}

\item Ввод двознаменника в базу данных

\begin{enumerate}
\item Предварительная обработка рукописи
\item Ввод записей с помощью веб-приложения
\item Добавление записей из XML-файла
\item Проверка введенных данных
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\item Составление словаря для перевода
\begin{enumerate}
\item Выбор метода построения словаря
\item Построение словаря 
\item Исследование рукописей
\item Создание нового словаря
\end{enumerate}

\item Перевод рукописи с помощью словаря
\item Сохранение переведенной рукописи
\item Проигрывание мелодии

\end{enumerate}


На рисунке \ref{img:struct_schema_decoding} представлена структурная схема расшифровки знаменных песнопений. Основными модулями являются: модуль ввода песнопений, модуль расшифровки знаменных песнопений, модуль исследования знаменных песнопений и модель воспроизведения. На первом этапе все песнопения вводятся в базу данных, далее они считываются модулями расшифровки, воспроизведения и исследования. Правила перевода хранятся в базе знаний. В результате исследования эксперт может добавлять, редактировать или удалять какие-либо правила из базы знаний. Полученные в процессе расшифровки словари и песнопения сохраняются в базе данных, а также в формате .xml по запросу эксперта.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics{images/struct_schema_decoding.png}
  \caption{Структурная схема расшифровки} 
  \label{img:struct_schema_decoding}  
\end{figure}


На рисунке \ref{img:block_schema_decoding} представлена блок-схема предлагаемой методики.

\begin{figure} 
  \centering
  \includegraphics{images/block_schema_decoding.png}
  \caption{Блок-схема предлагаемой методики автоматизированной расшифровки знаменных песнопений} 
  \label{img:block_schema_decoding}  
\end{figure}

\textit{На первом этапе} необходимо определить конкретные рукописи или книги, с помощью которых будет осуществлено построение словарей для перевода.

Древнерусские музыкальные рукописи, относящиеся к разным временным периодам, имеют разную структуру (наличие признаков и помет), поэтому их не всегда можно сравнивать напрямую,  поэтому при переводе необходимо учитывать этот фактор. Выбранный метод ретроспективного анализа предполагает исследование и сравнение рукописей, относящихся к непосредственно примыкающим временным периодам.

\textit{На втором этапе} осуществляется ввод рукописей в базу данных. Технология предварительной обработки исследуемых рукописей может отличаться в зависимости от типа рукописи, так как некоторые из них на момент начала исследования могут быть введены в формате .doc, некоторые не только не введены, но и представляют собой мелкие трудно читаемые фотографии оригинала рукописи. Ввод рукописей в базу данных целесообразно в этих случаях отличать. В первом случае необходимо преобразовать песнопения из формата .doc в формат .xml, что позволит автоматизировано загрузить песнопения в базу данных. Во втором случае песнопения предлагается вводить с помощью специально разработанного модуля ввода песнопений, который предоставляет просмотр страницы рукописи, которая вводится пользователем. Для этого исходное изображение необходимо обработать (увеличить размер, убрать грязь, настроить яркость и контраст и другие операции).

Проверка введенных записей осуществляется визуально, сравнивая исходную таблицу с получившейся. 

\textit{Третий этап} методики предполагает составление словаря, который будет содержать правила для перевода песнопений из знаменной нотации в нотолинейную. При построении словаря может быть использовано несколько методов:
\begin{itemize}
\item Построение словаря на основе попевок (продукционная модель)
\item Построение словаря на основе двознаменника (n-граммная модель)
\item Комбинированный метод
\end{itemize}

Расшифровка песнопений носит неоднозначный характер и все варианты перевода знаменных песнопений XI-XVI веков являются лишь предположениями, поэтому исследователю важно получить, проанализировать и сравнить переведенные песнопения с помощью различных методов. 
 
В первом случае за основу берутся попевки. Предварительно подготовленный сборник попевок образует совокупность правил, каждому из которых ставится в соответствие перевод на основе двознаменника. Таким образом, формируется словарь, состоящий из правил вида:

$P=<K,N,D,I,p>$

где $K=[k_1...k_n]$, $N=[n_1...n_n ]$, $D=[d_1...d_n ]$, $I=[i_1...i_n ]$

K - последовательность кодов знамен, k – код знамени

N - последовательность нотных кодов, n – нотный код

D - последовательность длительностей, соответствующих нотному коду, d – код длительности

I – интервальная последовательность, i – интервальный код

p – приоритет правила

Для того чтобы обеспечить независимость перевода от начального звука и проверки гипотезы аналогичности перевода для попевок в разных гласах, необходимо сохранить интервальную последовательность для каждой попевки. Данный код представляет собой обозначение не конкретной ноты, а количество полутонов (интервал), на которые отличается данный звук от предыдущего знамени.

Первоначально при автоматическом построении словаря предлагается задавать приоритет правила, равный количеству знамен, которые в него входят. Это обусловлено тем, что сначала предполагается применять самые длинные правила, а затем самые короткие. Эксперт в процессе исследования может заменить эти значения на другие.

Во втором случае за основу берется двознаменник. Так как он представляет собой корпус параллельных песнопений (записанных в двух нотациях), является возможным использование N-граммой языковой модели. В результате анализа двоезнаменника формируется словарь, состоящий из правил следующего вида:

$P=<K,N,D,I,p>$,

где $K=[k_1...k_n]$, $N=[n_1...n_n ]$, $D=[d_1...d_n ]$, $I=[i_1...i_n ]$

K - последовательность знамен, k – код знамени

N - последовательность нот, n – нотный код

D - последовательность длительностей, соответствующих нотному коду, d – код длительности)

I – интервальная последовательность, i – интервальный код

p – вероятность  правила

В данном случае словарь будет состоять из n-грамм (n=1,2,3,4), а также опционально в него могут быть добавлены правила из переведенного сборника попевок. Вероятность таких правил может быть рассчитана как произведение вероятности входящих в него n-грамм. 

Под исследованием рукописи понимается построение частотных двоезнаменников, анализ всех правил, в которые входит конкретное знамя. В результате исследования эксперт может выявить какие-либо закономерности и составить новые правила, отредактировать или исключить какое-либо правило. Под редактированием понимается изменение вероятности или приоритета правила.

\textit{Четвертый этап} методики предполагает перевод рукописи с помощью составленного на предыдущем этапе словаря. 

\textit{На пятом этапе} переведенная рукопись сохраняется в базе данных или в файле в формате .xml.

\textit{На шестом этапе} методики предлагается проиграть получившееся песнопение, что позволяет произвести анализ мелодии «на слух», сравнить несколько вариантов перевода и выбрать наилучший.

\section{Формализованное описание методики} \label{sect2_6}

Формально с помощью теории множеств этапы методики можно записать следующим образом \cite{teoria_mnozhestv}

\begin{enumerate}
\item Выбор рукописей из множества книг выбираются конкретные рукописи

Ruks – множество древнерусских музыкальных рукописей различных типов.

\[ Ruks = \langle R_1, R_2, R_3, R_4, R_5 \rangle ,\]

где $R_1=A$ – азбуки; $R_2=D$ – двоезнаменники; $R_3=K$ – кокизники; $R_4=Z$ – крюковые рукописи; $R_5=Sb$ – сборники попевок.

При этом:

\[
Ruks = \bigcup_{i = 1}^{5} R_i = \bigcup_{i = 1}^{n} r_i
\]


Выбранные для исследования рукописи при этом можно записать следующем образом:

\[ IshRuks = \varphi_1(Ruks)= \{r_1,r_2,…,r_l \},\] 

где $l$ – количество выбранных исходных рукописей


\item Ввод рукописей

Знаменная рукопись представляет собой множество знамен:

$RZ(r)=\varphi_2 (r)= \{z_1,z_2,…,z_m \}$,  где $r \in IshRuks$,  $m$ – количество знамен в рукописи $r$.

Множество знамен для последующей обработки разделяются на триграммы и биграммы:

\[
TrZ(r)=\varphi_3 (RZ,r) = \bigcup_{i = 1}^{m-2} \langle z_i,z_{i+1},z_{i+2}\rangle
\]


\[
BgrZ(r)=\varphi_4 (RZ,r) = \bigcup_{i = 1}^{m-1} \langle z_i,z_{i+1}\rangle
\]

где $z \in RZ(r)$, а $m$ -  число знамен в рукописи $r$.

Итоговое множество $n$-грамм можно записать так:

\[
NgrZ(r)= RZ(r) \cup TrZ(r) \cup BgrZ(r)
\]


Двоезнаменная рукопись представляет собой множество знамен и нот:

$RDZ(r)=\varphi_2 (r)= \{\langle z_1,n_1\rangle,…,\langle z_m, n_m \rangle \} $,  

где $r \in IshRuks$,  $m$ – количество знамен в двоезнаменной рукописи $r$.


\item Составление словарей

Для каждой триграммы ставится в соответствие ноты, которыми переводятся знамена, входящие в триграмму, а также вероятность встречаемости триграммы
Также строится словарь на основе азбук и попевок:

$Sl(r)=\varphi_4 (RZ,r)= {p^3 }={\left \langle z_i,z_{i+1},z_{i+2} \right.\rangle , \left \langle n_i,n_{i+1},n_{i+2} \right. \rangle ,p}$



\item Составление общего словаря

$SL=\varphi_5 (\cup(i=1)^s Sl_i )$

\item Преобразование нотного словаря в интервальный словарь

$ISl= \varphi_6 (SL)={\left \langle z_i,z_{i+1},z_{i+2} \right. \rangle ,\left \langle Intr_i,Intr_{i+1},Intr_{i+2} \right. \rangle ,p}  $

Перевод в ноты на основе словарей (общего или по отдельности)
Выбор для триграммы подходящих правил:

$\forall TrZ_i \in TrZ:  PrTrz=\varphi_9 (TrZ,S)={Pr_1,Pr_2,…,Pr_p}$, где p – количество правил, подходящих для перевода

Из множества правил, подходящих для перевода, выбирается лучшее

$BestPrTrz(PrTrz)=\varphi_8 (PrTrz)={\left\langle z'_i,z'_{i+1},z'_{i+2} \right.\rangle ,\left\langle n_i ,n_{i+1},n_{i+2} \right.\rangle ,p}$

\item Проигрывание 

Множество знамен исходной рукописи преобразуется в множество нот с использованием словаря (общего или по отдельности)

$ Ns=\varphi_9 (BestPrTrz,Rz_i )={\left\langle n_1,…,n_n \right.\rangle }$, где n – количество нот, которыми переводятся знамена в рукописи

$Zv= \varphi_10 (Ns)={\left\langle V,D \right.\rangle }={\langle v_1,…,v_n\rangle,\langle d_1,…,d_n \rangle}$, где V – высота, D – длительность.

\item Таким образом, перевод можно определить как:

$Transl(IshRuk) =\varphi_{11} (\varphi_1,\varphi_2,\varphi_3,\varphi_4,\varphi_5,\varphi_6,\varphi_7,\varphi_8,\varphi_9,\varphi_{10})$

\end{enumerate}

\textbf{Формальное описание синтагматической модели текста}

1) Символ – совокупность графических линий, характеризующий знамя, помету.

$Sym^Z$ -- знамя
$Sym^P$ -- помета

2) Алфавит – упорядоченное множество знамен и помет, которые используются в языке.

$ALF= \left\langle Sym_1,Sym_2,…,Sym_k \right.\rangle  $, где k -- раз

\textcolor{red}{TODO: дописать этот раздел}

\section{Схема перевода знаменных песнопений} \label{sect2_7}

Применительно к переводу знаменных песнопений, схема, представленная на \ref{img:schema_znam_decoding} в Главе 1, будет выглядеть следующим образом:

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics{images/schema_znam_decoding.png}
  \caption{Схема перевода знаменной рукописи} 
  \label{img:schema_znam_decoding}  
\end{figure}

В качестве нотной рукописи используется часть двоезнаменника, записанная в нотолинейной нотации. В качестве крюковой рукописи используется знаменный Ирмологий, сборник попевок, а также азбуки.

\section{Построение языковой модели} \label{sect2_8}

Для построения языковой модели знаменных песнопений была выбрана n-граммная языковая модель. Исследование проводится для случая n=3, то есть для триграмм. В качестве метода сглаживания N-граммной языковой модели был выбран метод интерполяции. При этом были выбраны следующие коэффициенты сглаживания:

\begin{equation}
  \label{eq:equation2_1}
  P(w3|w1,w2) = \frac{C(w1,w2,w3)+1}{C(w1,w2)+|V|}
\end{equation}

Исходным материалом для построения языковой модели служат песнопения, записанные в нотолинейной нотации в двознаменном Ирмологии. 

Необходимо выделить и сохранить в БД все триграммы и посчитать для каждой ее вероятность по формуле (\ref{eq:equation2_1}). Структура таблицы представлена на \ref{img:info_data_lang_model}.

\begin{figure} 
  \centering
  \includegraphics{images/info_data_lang_model.png}
  \caption{Инфологическая и даталогическая схемы таблицы "Модель языка"} 
  \label{img:info_data_lang_model}  
\end{figure}

\section{Построение модели перевода} \label{sect2_9}

\subsection{Построение модели перевода на основе n-граммной модели} \label{subsect2_9_1}

Исходным материалом является двоезнаменный Ирмологий. Для построения модели перевода рассчитывается вероятность для каждой пары P(n|z), где z – последовательность знамен, а n – перевод этой последовательности. Данная вероятность рассчитывается по формуле (\ref{eq:equation2_2}).

\begin{equation}
  \label{eq:equation2_2}
  P(n|z) = \frac{C(n,z)}{C(z)}
\end{equation}

Где $C(n,z)$ – количество раз, когда последовательность знамен z переводится нотами n.

Результат записывается в таблицу, структура которой представлена на \ref{img:info_data_decod_model}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics{images/info_data_decod_model.png}
  \caption{Инфологическая и даталогическая схемы таблицы "Модель перевода"} 
  \label{img:info_data_decod_model}  
\end{figure}


\subsection{Построение модели перевода на основе текстовых фраз} \label{subsect2_9_2}

\textbf{Сложности выделения фраз}

При переводе рукописей в электронный вид знамена и ноты сохранялись вместе со слогами, с которыми они встретились. Эти слоги представляют собой слова песнопений, состоящие из отдельных фраз. Фразы обычно разделяются запятой или точкой. При вводе слогов зяпятые и точки вводились не всегда, что не позволило разделить текст по «синтаксическим фразам». Поэтому было принято решение построить n-граммы по слогам, где n=[2\ldots6], выделить из них наиболее частотные (count>5) и составить правила перевода знамен в ноты в соответствии с текстом. 

\section{Алгоритм декодирования} \label{sect2_10}

Алгоритм декодирования использует разработанные модели языка и перевода. Он состоит из 3 основных шагов:
\begin{enumerate}
\item Создание таблицы, в которую будет записан результат. В качестве исходной таблицы берется таблица, в которой хранится рукописи и переписываются из нее значения знамен. Структура таблицы представлена на \ref{img:info_data_decod_manuscript}.


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics{images/info_data_decod_manuscript.png}
  \caption{Инфологическая и даталогическая схемы таблицы "Перевод рукописи"} 
  \label{img:info_data_decod_manuscript}  
\end{figure}

\item Разбиваем рукопись на n-граммы. В данном случае выбрана триграммная языковая модель.

\item Для каждого знамени выбираем наилучший перевод согласно формуле:
	
\begin{equation}
  \label{eq:equation2_7}
  \arg\max_{z} p(z|n) = \arg\max_{z} p(z) \cdot p(n|z)
\end{equation}	
	
\textbf{Алгоритм перевода представлен в пункте  3.6.3. на рисунке 56.}

\end{enumerate}

\section{Выводы} \label{sect2_11}


\clearpage